% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usetikzlibrary{decorations.markings}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Graphes orientés\\Sujet B}
\date{02/02/2017}
\classe{T\up{ale}ES 2/3}
\dsnum{DS \no4}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{em}
  D'après le sujet de baccalauréat : Polynésie, 10 septembre 2014.
\end{em}

Le graphe suivant représente le plan d'un village. Les arêtes du graphe représentent les principales rues et les sommets du graphe les carrefours entre ces rues.
On a indiqué le sens de circulation pour les véhicules sur les différentes rues. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.5]
\tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
\tikzstyle{poids}=[midway, font=\small, fill=white, circle, inner sep=0];

\node[sommet] (A) at (-1.8, -3.2) {A};
\node[sommet] (B) at (-4.1, -3.2) {B};
\node[sommet] (C) at (-4.1, -0.9) {C};
\node[sommet] (D) at (-1.8, -0.9) {D};
\node[sommet] (E) at (-0.3, -0.1) {E};
\node[sommet] (F) at (-6.5, -0.1) {F};

\begin{scope}[very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position .8 with {\arrow[line width=2pt]{>}}}
    ] 
    \tikzstyle{arete}=[postaction={decorate}];
\draw[arete] (A) -- (E);
\draw[arete] (D) -- (A);
\draw[arete, transform canvas={yshift=3pt}] (B) -- (A);
\draw[arete, transform canvas={yshift=-3pt}] (A) -- (B);
\draw[arete] (C) -- (A);
\draw[arete] (C) -- (D);
\draw[arete, transform canvas={xshift=1pt, yshift=-3pt}] (E) -- (D);
\draw[arete, transform canvas={xshift=-1pt, yshift=3pt}] (D) -- (E);
\draw[arete] (F) -- (E);
\draw[arete, transform canvas={xshift=1pt, yshift=3pt}] (F) -- (C);
\draw[arete, transform canvas={xshift=-1pt, yshift=-3pt}] (C) -- (F);
\draw[arete] (B) -- (F);
\draw[arete, transform canvas={xshift=3pt}] (B) -- (C);
\draw[arete, transform canvas={xshift=-3pt}] (C) -- (B);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Écrire la matrice $M$ associée à ce graphe (on rangera les sommets dans l'ordre alphabétique). 

\item On donne la matrice 

\[M^3 = \begin{pmatrix}
2 & 2 & 1 & 1 & 3 & 1 \\
4 & 2 & 3 & 3 & 3 & 3 \\
3 & 4 & 2 & 5 & 3 & 3 \\
2 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
3 & 1 & 2 & 0 & 4 & 1 \\
\end{pmatrix}\] 

	\begin{enumerate}
	\item Que représentent les coefficients de cette matrice ? 
	\item Combien y-a-t-il de chemins de longueur 3 partant du carrefour B et arrivant en D ?
	 
Écrire tous ces chemins. 
	\item Combien y-a-t-il de chemins de longueur 3 arrivant au point E? Expliquer la démarche.
	\end{enumerate} 

\item On a placé sur le graphe les temps de parcours, en minutes, de chacune des rues.
Déterminer, à l’aide de l’algorithme de Dijkstra, le chemin permettant de relier le sommet B au sommet E en un
temps minimal.
Déterminer ce temps minimal, exprimé en minutes.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.5]
\tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
\tikzstyle{poids}=[midway, font=\small, fill=white, circle, inner sep=1pt];

\node[sommet] (A) at (-1.8, -3.2) {A};
\node[sommet] (B) at (-4.1, -3.2) {B};
\node[sommet] (C) at (-4.1, -0.9) {C};
\node[sommet] (D) at (-1.8, -0.9) {D};
\node[sommet] (E) at (-0.3, -0.1) {E};
\node[sommet] (F) at (-6.5, -0.1) {F};

\begin{scope}[very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position .8 with {\arrow[line width=2pt]{>}}}
    ] 
    \tikzstyle{arete}=[postaction={decorate}];
\draw[arete] (A) -- (E) node[poids]{4};
\draw[arete] (D) -- (A) node[poids]{1};
\draw[arete, transform canvas={yshift=3pt}] (B) -- (A) node[poids, above=.1pt]{2};
\draw[arete, transform canvas={yshift=-3pt}] (A) -- (B) node[poids, below=.1pt]{1};
\draw[arete] (C) -- (A) node[poids]{1};
\draw[arete] (C) -- (D) node[poids]{2};
\draw[arete, transform canvas={xshift=1pt, yshift=-3pt}] (E) -- (D) node[poids, below=.1pt]{2};
\draw[arete, transform canvas={xshift=-1pt, yshift=3pt}] (D) -- (E) node[poids, above=.1pt]{1};
\draw[arete] (F) -- (E) node[poids]{3};
\draw[arete, transform canvas={xshift=1pt, yshift=3pt}] (F) -- (C) node[poids, above=.1pt]{4};
\draw[arete, transform canvas={xshift=-1pt, yshift=-3pt}] (C) -- (F) node[poids, below=.1pt]{1};
\draw[arete] (B) -- (F) node[poids]{4};
\draw[arete, transform canvas={xshift=3pt}] (B) -- (C) node[poids, right=.1pt]{2};
\draw[arete, transform canvas={xshift=-3pt}] (C) -- (B) node[poids, left=.1pt]{1};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}


\end{document}
